% **
% Introdução.
% *
\section{INTRODUÇÃO}
	No cenário atual, percebe-se que muitos alunos do Ensino Básico apresentam dificuldades ao realizar as operações básicas da Matemática, memorizando apenas o procedimento a ser seguido sem entender o significado de cada etapa do processo ou simplesmente utiliza a calculadora para realizar as operações, podendo interferir negativamente na aprendizagem de outros tópicos matemáticos como destaca Nascimento et al. (2014). Além disso, muitas vezes, as operações são trabalhadas com cálculos longos e sem relação com o cotidiano do ser humano. Esta prática pode prejudicar o estudo da disciplina, ocasionando reprovações e, em casos mais extremos, evasão escolar.
	
	Isso reflete no baixo desempenho do Sistema de Avaliação da Educação Básica, a prova Saeb de 2017, em que somente 4,5\% dos estudantes do Ensino Médio avaliados superaram o nível 7 da Escola de Proficiência (INEP, 2017). Diante deste problema, o presente trabalho tem como objetivo principal discutir os algoritmos multiplicativos das diferentes civilizações antigas: egípcia, hindu, chinesa e russa, abordando suas semelhanças e principais características de um ponto de vista demonstrativo, apresentando tópicos da História da Matemática.
	
	Ao mesmo tempo, o material elaborado, pode ser utilizado por qualquer estudante para conhecer a história das civilizações citadas acima e compreender cada etapa dos principais algoritmos multiplicativos antigos. E, para os acadêmicos e professores que pretendem aprofundar o estudo do tema, as demonstrações abordadas conjuntamente com os conceitos e resultados destacados mostram a validade de cada algoritmo. Sendo assim, é necessário ir além dos algoritmos e, neste contexto, a História da Matemática contribui de forma significativa na construção deste conhecimento.
	
	E como objetivos específico \textit{i)}  Pesquisar os procedimentos utilizados pelas civilizações egípcia, hindu, chinesa e russa para resolver problemas envolvendo multiplicação; \textit{ii)} Entender o raciocínio de cada um dos algoritmos citadas acima; \textit{iii)} Analisar estes algoritmos sobre um ponto de vista demonstrativo; \textit{iv)} Comparar os métodos utilizados por cada civilização; \textit{v)} Propor atividades para o ensino da multiplicação no Ensino Básico envolvendo os algoritmos utilizados pelas civilizações antigas.
	
	A justificativa deste trabalho se dá pelo fato de que, atualmente, grande parte dos alunos do Ensino Básico apresentarem dificuldades ao realizar operações básicas da matemática (multiplicação e soma) e não entendem o processo dos algoritmos utilizados. 
		
	Para melhor organização, esta monografia foi dividida em sete capítulos. O capítulo 2 trata-se da História da Matemática como recurso metodológico para o ensino da Matemática. No capítulo 3 é apresentado um pouco da história das civilizações antigas egípcia, hindu, chinesa e russa, relatando alguns fatos históricos e exemplos de conquistas matemáticas. O capítulo 4 aborda tópicos da Matemática que serão importantes para o entendimento do capítulo 6, como o Algoritmo de Euclides. Alguns dos teoremas mencionados não serão demonstrados, pois foge do escopo deste trabalho.
	
	O capítulo 5 descreve a metodologia utilizada neste trabalho, bem como o tipo de pesquisa, sua abordagem e os principais autores utilizados para a fundamentação teórica. No capítulo 6 é apresentado os algoritmos de cada civilização com exemplos, posteriormente, é feita uma análise de um ponto de vista demonstrativo de cada um dos algoritmos mencionados para verificar sua validade. 
	
	Nas Considerações Finais, capítulo 7, apresentamos algumas similaridades entre os algoritmos das civilizações e destacamos que a matemática está intimamente ligada com a história do homem. E, por último, nos apêndices anexamos sugestões de atividades para serem aplicadas em sala de aula utilizando os temas abordados nos capítulos 3, 4 e 6.
